# Tablespace und Tablespace Architecture

## Tablespace

Ein Tablespace ist ein logisches Speicherobjekt in einer relationalen Datenbank, das dazu dient, physischen Speicherplatz für Tabellendaten, Indexdaten und andere strukturierte Objekte bereitzustellen. Ein Tablespace ermöglicht es, die physische Speicherung von Daten unabhängig von der logischen Datenbankstruktur zu verwalten. Dadurch können verschiedene Teile einer Datenbank auf unterschiedlichen Speichermedien gespeichert werden, was die Leistung, Skalierbarkeit und Verwaltung der Datenbank verbessert.

## Tablespace Architecture

Die Tablespace-Architektur bezieht sich auf die Struktur und Organisation von Tablespaces innerhalb einer Datenbank. In einer typischen Tablespace-Architektur können verschiedene Arten von Tablespaces vorhanden sein, einschließlich Systemtablespaces, Benutzertablespaces und temporären Tablespaces.

- **Systemtablespaces:** Diese enthalten wichtige Systemobjekte wie das Datenverzeichnis, Systemtabellen und -indizes. Sie sind unveränderlich und werden bei der Erstellung der Datenbank erstellt.

- **Benutzertablespaces:** Diese sind für Benutzerdaten und -objekte vorgesehen. Benutzer können in diesen Tablespaces ihre eigenen Tabellen, Indizes und andere Objekte speichern.

- **Temporäre Tablespaces:** Sie werden für die Verarbeitung von temporären Daten und Zwischenergebnissen verwendet, beispielsweise bei Sortier- oder Join-Operationen. Temporäre Tablespaces werden oft für ihre hohe Leistung auf speziell konfigurierten Speichergeräten platziert.

Die Tablespace-Architektur ermöglicht eine effiziente Verwaltung des physischen Speicherplatzes, die Optimierung der Leistung und die Isolierung von Benutzerdaten voneinander.

# Partition

In einer Datenbank bezieht sich Partitionierung auf das Aufteilen großer Tabellen oder Indizes in kleinere, verwaltsamere Teile. Diese Partitionen können basierend auf einer oder mehreren Spalten definiert werden und werden normalerweise anhand von vordefinierten Kriterien erstellt, wie beispielsweise einem bestimmten Wertebereich oder einer Liste von Werten.

Die Partitionierung bietet mehrere Vorteile:

- **Verbesserte Leistung:** Durch die Aufteilung großer Tabellen oder Indizes in kleinere Partitionen kann die Leistung bei Abfragen und Datenmanipulationen verbessert werden, da nur auf die relevanten Partitionen zugegriffen werden muss.

- **Einfachere Verwaltung:** Partitionen können unabhängig voneinander verwaltet werden, was die Verwaltung und Wartung großer Datenmengen erleichtert.

- **Skalierbarkeit:** Die Partitionierung ermöglicht es, Datenbanken besser zu skalieren, indem sie die Belastung auf verschiedene Teile der Datenbank verteilt und die Notwendigkeit für teure Hardware-Upgrades reduziert.

Partitionierung ist ein fortgeschrittenes Datenbankkonzept, das in verschiedenen Datenbanksystemen wie Oracle, MySQL, PostgreSQL und anderen unterstützt wird.

# Storage Engine

Eine Storage Engine ist ein integraler Bestandteil eines Datenbankmanagementsystems (DBMS), der für die Verwaltung der Speicherung, Organisation und Abfrage von Daten verantwortlich ist. Eine Storage Engine ist im Wesentlichen eine Softwarekomponente, die die Schnittstelle zwischen dem DBMS und dem physischen Speichermedium bildet.

Die Hauptaufgaben einer Storage Engine umfassen:

- **Speicherung von Daten:** Die Storage Engine organisiert und speichert die Daten auf dem physischen Speichermedium, wie Festplatten oder Solid-State-Laufwerken (SSDs).

- **Indexierung:** Sie unterstützt die Erstellung und Verwaltung von Indizes für effiziente Datenabfragen.

- **Datenzugriff und -manipulation:** Die Storage Engine ermöglicht den Zugriff auf die gespeicherten Daten und führt Operationen wie Einfügen, Aktualisieren und Löschen von Daten durch.

- **Transaktionsmanagement:** Sie unterstützt die Verwaltung von Transaktionen, um Datenkonsistenz und -integrität sicherzustellen.

- **Optimierung:** Die Storage Engine implementiert Optimierungstechniken, um die Leistung von Datenbankabfragen zu verbessern, z. B. durch die Verwendung von Cache-Mechanismen oder die Optimierung von Datenzugriffspfaden.

Verschiedene Datenbanken verwenden unterschiedliche Storage Engines, die jeweils ihre eigenen Vor- und Nachteile haben. Beispiele für bekannte Storage Engines sind InnoDB für MySQL, MyISAM für ältere Versionen von MySQL, sowie PostgreSQL's Page-based und Log-based Storage Engines.
